\chapter{Propriétés des potentiels effectifs dans la matière nucléaire infinie}
\label{chap2}

Lors du développement de l'interaction jusqu'à Skyrme N3LO, nous avons effectué en parallèle une étude dans la matière infinie, en ayant à l'esprit que celle-ci pourrait ensuite servir de contrainte dans le processus d'ajustement. Ce chapitre présente donc les différentes propriétés (équation d'état de différentes matières nucléaires, pression, ...) qui ont été obtenues avec cette nouvelle interaction. Enfin, l'obtention d'une paramétrisation de Skyrme N3LO pour les étoiles à neutrons, dont les modèles sont en partie régis par la matière nucléaire infinie, clôturera le chapitre.
%La matière nucléaire infinie est un modèle idéal
%Après avoir brièvement rappelé ce que sont les canaux de spin-isospin et leur rôle en physique nucléaire, nous expliciterons les équations d'états obtenues à partir du potentiel de Skyrme avec onde D régissant chacun des canaux. Nous montrerons  qu'avec des données obtenues par des calculs Brueckner-Hartree-Fock (BHF) incluant une force à 3 corps, nous parvenons, grâce à l'onde D, à reproduire chacun d'eux, ainsi que l'équation d'état globale.


\section{Introduction à la matière nucléaire infinie symétrique}

\paragraph{Motivation} L'utilisation de la matière nucléaire infinie, notamment symétrique, est en premier lieu motivée par le phénomène de saturation de la densité de particule que l'on observe au centre des noyaux lourds. On obtient expérimentalement par diffusion électronique \cite{diffu} (ou plus récemment muonique \cite{rhoelec}) la densité de charge d'un noyau, qui permet ensuite de calculer la densité totale $\rho_0$ de ce noyau. On observe alors que la densité obtenue est quasiment constante ($\rho_0 = 0.16 \pm 0.01$ fm$^{-3}$) au centre du noyau  et ne dépend que peu du nombre de nucléons pour des noyaux lourds. Des résultats analogues peuvent aussi être obtenus par ajustement d'une formule de type goutte liquide \cite{jmeyer}. L'interaction nucléon-nucléon étant de portée très courte, cela implique que les nucléons du coeur perçoivent essentiellement les effets de volume, et non les effets de taille finie. Le système s'apparente alors à un gaz de Fermi, où le moment de Fermi est relié à la densité d'équilibre $\rho_0$. \newline Comme nous le verrons, il est possible de considérer des matières infinies non symétriques, qui permettent de partiellement décrire d'autres systèmes, notamment les étoiles à neutrons.\\

%Cette propriété peut-être vue instinctivement en utilisant la formule déterminée empiriquement du rayon d'un noyau, à savoir que la rayon est égal à $R=r_0 A^{1/3}$, avec $r_0=1.2 \ \mbox{fm}$ qui est indépendant du noyau considéré
%NB: un nucleon utilise un volume élémentaire constant (dans le cas sphérique...donc est-ce pertinent ici?)

\paragraph{Propriétés} La matière infinie symétrique est un système idéal composé de nucléons qui possède les propriétés suivantes:
\begin{itemize}
\item la densité de protons et de neutrons est la même: N=Z
\item système infini (pas d'effets surfaciques)
\item pas d'interaction coulombienne entre les protons (en moyenne nulle)
\item les fonctions d'ondes sont des ondes planes, car la nature infinie du milieu impose l'invariance par translation et par rotation.
\item densité $\rho_0$ constante à l'équilibre
\item pas de corrélation d'appariement entre les nucléons \footnote{Il est possible d'ajouter de l'appariement mais on se restreint au cas le plus simple}
\end{itemize}

\nocite{jfb}
\nocite{jmeyer}

\paragraph{Utilisation} Ce modèle est utilisé par la plupart des interactions nucléon-nucléon en structure nucléaire depuis de nombreuses années afin d'obtenir une premier aperçu du comportement de l'interaction avant son développement pour l'application aux noyaux finis, et est même utilisé comme contraintes dans certains ajustements. La possibilité de réaliser des calculs \textit{ab-initio}  dans cette matière est alors exploitée. La nature des fonctions d'ondes simplifie les calculs analytiques, en particulier pour l'interaction de Skyrme, où un certain nombre de termes ne contribuent pas à toutes les quantités. Les mêmes calculs pour les forces de portées finies sont plus compliqués. \\

Afin d'étudier l'interaction dans la matière nucléaire infinie, on détermine l'équation d'état, c'est-à-dire l'énergie par nucléon, dans le milieu en fonction de la densité $\rho$. Pour ce faire, on détermine la valeur moyenne du potentiel entre deux états de matière nucléaire infinie, à laquelle on ajoute l'énergie cinétique. C'est au moment de choisir ces deux états que l'on choisit de faire le calcul pour la matière nucléaire symétrique, de neutron, polarisée ou non. Comme nous le verrons, il est aussi possible d'utiliser une matière asymétrique, dont les limites sont les matières symétrique ou de neutron, mais les développements sont alors plus complexes.

\paragraph{Canaux nucléaires et ondes partielles} Au-delà de l'équation d'état globale considérée habituellement, il est également possible de calculer les composantes de cette équation, à savoir les canaux nucléaires (S,T). Les propriétés de ces canaux, s'ils ne sont pas directement des observables, ont été reliées à des phénomènes apparaissant dans les noyaux. Par exemple, le canal (S=0,T=1) est associé à l'appariement. Le canal (S=1,T=0) est lui le reflet du seul état lié à deux nucléons, le deutéron, qui s'exprime dans ce canal \textit{via} les ondes partielles $3S_1 + 3 D_1$. De plus, il a été montré, comme nous le verrons dans la section \ref{lrsect} que si certaines propriétés ne sont pas vérifiées dans la matière infinie, il est très probable de voir apparaître des instabilités dans les noyaux.  \\
On classe généralement les différents états à deux nucléons dans quatre canaux de spin-isospin \cite{jfb}: 

\begin{equation}
\ \ \ \ \ S=0, \  T=0  \ \ \ \         ;    \ \ \ \      S=0, \ T=1        \ \ \ \          ;    \ \ \ \         S=1, \ T=0    \ \ \ \            ;    \ \ \ \        S=1, \ T=1.
\end{equation}
 Ces canaux correspondent aux 4 façons dont intéragissent les nucléons.

\paragraph{Ondes partielles} Il est aussi possible d'effectuer directement le calcul pour un état dans une base où intervient directement le bon moment angulaire J. Dans cette base, les paramètres tenseurs et spin-orbite apparaissent et permettent de lever la dégénérescence d'ondes partielles comme les ondes $^{3}$P$_0$ + $^{3}$P$_1$ + $^{3}$P$_2$ qui demeurent autrement couplées. \\  

Un tel couplage, dans le référentiel du centre de masse,  est réalisé en couplant le moment orbital relatif $\vec{L}$ avec leur spin total $\vsigma$. On note traditionnellement le moment angulaire résultant  $\vec{J}$, où $\vec{J}=\vec{L} + \vec{S}$. D'après les règles de couplage, c'est à dire  la formule du triangle, on doit toujours avoir $|L-S| \leq J \geq L+S $. Ainsi, comme le spin total de deux nucléons ne peut-être que 0 ou 1, deux cas s'offrent à nous:
\begin{itemize}
\item si J = 0, alors on a forcément L= S  et donc L= 0 ou L=1 dans notre cas.
\item si J > 0, les valeurs de L possibles sont celles qui répondent à la formule du triangle.\\
 Vu autrement, si S = 0, alors L = J. Si S=1, alors L peut prendre les trois valeurs J-1, J, J+1.
\end{itemize}

On note habituellement les états à deux nucléons couplés à un bon J,  $^{(2 S +1)} [L]_J$ , où L prend les valeurs S, P, D relatives à la notation spectroscopique usuelle tandis que le facteur (2S+1) permet d'indiquer s'il s'agit d'un état singulet ou d'un état triplet. C'est cet état qui est alors noté onde partielle.

Par ailleurs,  on sait que les états à 2 nucléons, d'après le principe de Pauli, doivent être anti-symétriques par l'échange de deux particules. 
Ainsi, puisque  l'échange de deux nucléons induit un facteur $(-1)^L$ (à cause de l'harmonique sphérique contenue dans la fonction d'onde), et  des facteurs $(-1)^{S+1}$ et $(-1)^{T+1}$ concernant l'échange de spin et d'isospin, on doit satisfaire l'égalité: 

\begin{equation}
(-1)^{L+S+T} = -1,
\end{equation}

ce qui fait que la condition S+T+L impair doit toujours être vérifiée. Par conséquent, toutes les ondes partielles ne sont pas permises. La conséquence est que  les canaux (S=0, T=0)  et  (S=1, T=1) sont composés d'ondes partielles avec un L impair, tandis que les contributions des deux autres viennent d'ondes partielles avec un moment orbital pair. 

%Choisissons par exemple d'examiner les ondes où J=0. D'après ce qui précède, la seule valeur possible pour L est celle de S. Si l'on a un spin égal à 0, alors L=0 et donc T doit forcément être égal à 1 puisque la somme S+T+L doit rester impaire. De la même manière, si S=1, alors L=1 et T doit aussi être égal à 1. Selon la notation explicitée au-dessus, les seules ondes contributrices à J=0 sont $^1 S_0$ et $^3 P_0$. La première sera une composante du canal (S=0, T=1) tandis que la seconde contribuera au canal (S=1, T=1).

%L'une des propriétés essentielles des canaux nucléaires est donc  que dans les canaux (S=0, T=0) ainsi que (S=1, T=1), les ondes partielles qui contribuent doivent avoir un L  impair. De même, les deux autres canaux sont la somme d'ondes partielles au moment orbital relatif L pair.

%\paragraph{Remarque concernant les potentiels à portées nulles et à portée finie}  { \color{red} A reformuler} Comme l'interaction de Skyrme est de portée nulle, on a juste un terme direct et un terme d'échange, tandis que pour les portées finies, on a 4 paramètres par onde partielles.

\section{Equations d'états de Skyrme N3LO dans la matière infinie}
\label{sectINM}
\subsection{Matière infinie symétrique}
 
Nous allons brièvement voir les principales étapes conduisant à l'obtention de l'équation d'état dans la matière symétrique en passant par les canaux nucléaires. Bien entendu, un tel raisonnement est transposable aussi bien aux interactions de portée nulle que de portée finie. Notons également qu'il est possible d'obtenir ces équations d'états en partant de la fonctionnelle de la densité d'énergie que nous verrons dans le chapitre suivant.

On considère l'interaction à deux nucléons que l'on a choisie (\ref{Totsk} pour Skyrme N3LO) et on calcule l'équation d'état en prenant la valeur moyenne de l'interaction sur une base $\ket{i j}$ des états à deux nucléons, caractérisés par leurs états quantiques dans les bases couplées L, S et T :

\begin{equation}
 \left(\frac{E}{A}\right)_{(SNM)} = \frac{E_c}{A} + \frac{\braket{\mathcal{V}_{Sk}}}{A} = \frac{E_c}{A} +  \frac{1}{2 A}   \sum_{i ,j} \bra{i j} \mathcal{V}_{Sk} \  (1 - P_x  P_\sigma P_\tau) \ket{i j} ,
\label{intwaves}
\end{equation}

où $P_x, \   P_\sigma, \  P_\tau $ sont respectivement les opérateurs d'échange des positions,  d'échange de spin et d'échange d'isospin, et permettent l'antisymétrisation de la fonction d'onde grâce à la présence du terme $ (1 - P_x  P_\sigma P_\tau)$. On utilise ainsi un traitement Hartree-Fock. $E_c$ est l'énergie cinétique du système:

\begin{equation}
E_c = \frac{3}{5} \frac{\hbar^2}{2 m} k_F^2 .
\end{equation}

%Notons que le choix a ici été fait de projeter le potentiel $\mathcal{V}_{Sk}$ sur les bases couplées de spin et d'isospin S et T à l'aide des opérateurs $P_\sigma P_\tau$ afin de séparer le calcul en quatre contributions, les canaux (S,T), que l'on pourra resommer ensuite pour obtenir l'équation d'état globale. Il est toutefois possible d'obtenir celle-ci directement en ne projetant pas, et donc en effectuant le calcul sans les deux projecteurs. 
 

Comme les espaces du moment orbital, du spin et de l'isospin sont ici des espaces découplés, on peut facilement traiter le calcul. Concernant la contribution de  l'opérateur de parité $P_x$, on la rajoute à la main en tenant compte du fait que les termes en $t_0, t_1, t_3 ,t_1^{(4)}$ et $t_1^{(6)}$ sont des termes en L pair (ondes S ou D) tandis que les termes en $t_2, t_2^{(4)}$ et $t_2^{(6)}$ sont en L impairs (ondes P ou F). 

On peut écrire, pour séparer le calcul en deux contributions,  le potentiel de sorte que:

\begin{equation}
\mathcal{V}_{Sk} = V^{S,T} \ \mbox{f}_L( \vk, \vkp )
\label{STchannels}
\end{equation}

où la fonction $f_L$ est simplement la partie en impulsion. On a alors d'une part une contribution avec phases et facteur de dégénérescence  dans le $V^{S,T}$ tandis que la moyenne sur la fonction f$_L$ va nous donner un facteur multiplicatif dépendant de l'impulsion de Fermi notée $k_F$. \\

Lorsque  l'on doit effectuer la sommation des impulsions $\vk$ et $\vkp$ sur les états $i$ et $j$ à la fin du calcul, les états $\ket{ k_i k_j}$ de l'espace des phases n'étant que des ondes planes dans la matière nucléaire infinie, on effectue les remplacements :
\begin{equation}
\vk \rightarrow ( \vk_i - \vk_j ) / 2 = \vk_{i j } / 2 , \ \ \vk^\prime \rightarrow ( \vk_i - \vk_j ) / 2 = \vk_{i j } / 2
\end{equation}

On écrit enfin la somme sur les états i et j comme une intégrale sur les états d'impulsions $\vk_i$ et $\vk_j$ de l'espace des phases.
Le calcul de l'Eq.(\ref{intwaves}) revient donc à calculer l'énergie moyenne de l'interaction entre deux ondes planes de moment $\vk_i$ et $\vk_j$



Nous avons ainsi obtenu les équations d'état dans chacun des canaux spin-isospin (S,T) pour Skyrme N3LO \cite{Dav15} : 
\begin{eqnarray}
{\cal V}^{(0,0)} &=& \frac{3}{160}t^{(2)}_{2}(1-x^{(2)}_{2}) \rho k_F^2 +\frac{9}{560}t_{2}^{(4)}(1-x_{2}^{(4)})\rho k_{F}^{4}  \nonumber\\
        &+&\frac{1}{15}t_{2}^{(6)}(1-x_{2}^{(6)})\rho k_{F}^{6}\,, \label{eos:st2a} 
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
{\cal V}^{(0,1)}&=&\frac{3}{16}t_{0}(1-x_{0})\rho + \frac{1}{96}t_{3}(1-x_{3})\rho^{\alpha + 1} + \frac{9}{160}t^{(2)}_{1}(1-x^{(2)}_{1})\rho k_F^2  \\
&+& \frac{27}{560}t_{1}^{(4)}(1-x_{1}^{(4)})\rho k_{F}^{4} +\frac{1}{5}  t_{1}^{(6)}(1-x_{1}^{(6)})\rho k_{F}^{6}\,, \label{eos:st2b} \nonumber
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
{\cal V}^{(1,0)}&=&\frac{3}{16}t_{0}(1+x_{0})\rho + \frac{1}{96}t_{3}(1+x_{3})\rho^{\alpha + 1} + \frac{9}{160}t^{(2)}_{1}(1+x^{(2)}_{1})\rho k_F^2 \\
&+&\frac{27}{560}t_{1}^{(4)}(1+x_{1}^{(4)})\rho k_{F}^{4} +\frac{1}{5}  t_{1}^{(6)}(1+x_{1}^{(6)})\rho k_{F}^{6}\,, \label{eos:st2c}  \nonumber 
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
{\cal V}^{(1,1)}&=&\frac{27}{160}t^{(2)}_{2}(1+x^{(2)}_{2})\rho k_F^2 +\frac{81}{560}t_{2}^{(4)}(1+x_{2}^{(4)})\rho k_{F}^{4}\nonumber\\    
         &+&\frac{3}{5}t_{2}^{(6)}(1+x_{2}^{(6)})\rho k_{F}^{6}\,.    \label{eos:st2d}     
\end{eqnarray}

Ces expressions représentent la contribution de chaque canal (S,T) à l'énergie potentielle totale dans la matière nucléaire infinie symétrique (SNM). Précisons également qu'il existe une relation dans la matière infinie symétrique entre $\rho$ et $k_F$ provenant de l'approximation de densité locale \cite{neg72}  qu'il faut garder à l'esprit:

\begin{equation}
 \rho = \frac{2}{ 3 \pi^2} k_F^3 .
\label{rhokf}
\end{equation}

 On remarque que des symétries apparaissent ici entre les canaux (0,0) et (1,1) ainsi qu'entre les canaux (0,1) et (1,0).  Tout d'abord, dans chacun de ces regroupements, les mêmes termes contribuent. Ainsi, pour les canaux (0,0) et (1,1), on constate que seules les ondes impaires jouent un rôle car celles-ci sont régies par les paramètres $t_2$,$t_2^{(4)}$ et $t_2^{(6)}$.  Pour les canaux (1,0) et (0,1), le reste des paramètres joue un rôle, ce sont donc cette fois les ondes à moment orbital pair qui participent. D'autre part, on voit que pour passer d'un canal à son canal "partenaire", il suffit de changer le signe des paramètres d'échange (et de prendre en compte le facteur de dégénérescence).
\newline Notons que les termes tenseur et spin-orbite ne donnent pas de contributions aux canaux nucléaires.


%{\color{red} Facile à montrer, appendice?}  \\


Par sommation sur ces 4 canaux, on obtient  l'équation d'état globale du système:
\begin{eqnarray}
\frac{E}{A}|_{SNM}&=& \frac{3}{5} \ \frac{\hbar^2}{2 m } k_F^2 + \frac{3}{8} t_0  \ \rho + \frac{1}{16} t_3  \rho^{ 1 + \alpha} + \frac{3}{80} \left[ 3 t_1 + ( 5 + 4 x_2) t_2 \right] \  \rho k_F^2   \nn \\
                         &&+ \frac{9}{280} \left[3 t_1^{(4)} + (5 +4 x_2^{(4)} ) t_2^{(4)} \right] \rho k_F^4 + \frac{2}{15} \left[3 t_1^{(6)} + (5 +4 x_2^{(6)} ) t_2^{(6)} \right] \rho k_F^6
\label{EoSSNM}
\end{eqnarray}


On a ici rajouté à  la somme des quatre canaux le premier terme qui est le terme d'énergie cinétique. On remarquera également que l'équation d'état finale présente la particularité de ne pas dépendre de certains paramètres d'échanges ($x_0$ , $x_3$, $ x_1$, $x_1^{(4)}$ et $x_1^{(6)}$)  ; c'est-à-dire tous ceux dans des termes à moment orbital pair), ne contenant ainsi que 13 paramètres sur les 18 initiaux.

%Cette formule analytique pour l'équation globale nous permet ensuite de calculer facilement la saturation (et ainsi l'énergie au point de saturation) en utilisant une dichotomie ou en déterminant le zero de la dérivée de cette équation par rapport à la densité. Comme nous le verrons dans la section \ref{Pseudo_obs_SNM}, certaines autres pseudo-observables de la matière infinie sont facilement obtenables en utilisant cette équation.
%\newline Afin de pouvoir calculer numériquement le minimum de l'équation d'état et donc la valeur de densité de saturation $\rho_{sat}$, ainsi que le coefficient d'incompressibilité $K_\infty$ (dérivée seconde de l'équation d'état prise à la valeur de densité  de saturation), il faut bien évidemment éliminer $k_F$ au profit de $\rho$ à l'aide de la relation (\ref{rhokf}). Ces valeurs pourront ainsi être comparées aux valeurs de $\rho_{sat}$ et $K_\infty$ dans la matière nucléaire infinie \cite{jmeyer}. \\
%\newline Dans l'état des connaissances actuelles en physique nucléaire, il est possible  de reproduire l'équation d'état globale du système, mais pouvoir à la fois obtenir les canaux nucléaires et l'équation d'état globale n'a pas encore été possible avec la force de Skyrme N1LO et d'éventuelles extensions. Nous allons voir qu'avec Skyrme N3LO telle que nous l'avons développée, il est possible d'obtenir à la fois les canaux et l'équation d'état globale.

\subsection{Matière infinie de neutrons}

Nous avons également calculé la matière de neutron pour Skyrme N3LO. Contrairement à la matière symétrique, celle-ci ne sature pas. Elle est pour autant intéressante car elle permet de s'assurer du bon comportement dans la matière riche en neutron, ce qui permettra d'éviter qu'une séparation entre neutrons et protons n'intervienne pas dans le calcul du noyau.

Le calcul est analogue à celui de la section précédente, excepté la relation entre $\rho$  et $k_F$ qui devient maintenant

\begin{equation}
 \rho = \frac{1}{ 3 \pi^2} k_F^3 ,
\label{rhokfn}
\end{equation}

étant donné que l'on perd la dégénérescence d'isospin \footnote{On se place en effet dans le cas où l'isospin total T=1}.

On peut cette fois choisir de décomposer les calculs sur les deux canaux de spin, S=0 et S=1:

\begin{eqnarray}
{\cal V}^{(S = 0)} &=& \frac{1}{4} t_{0}(1-x_{0})\rho  + \frac{1}{34}t_3(1-x_3)\rho^{1 + \alpha}  + \frac{3}{40}  t_{1}(1-x_{1})\rho k_{F_n}^2  \\
&+& \frac{9}{140} t_{1}^{(4)}(1-x_{1}^{(4)})\rho k_{F_n}^{4} +\frac{4}{5}  t_{1}^{(6)}(1-x_{1}^{(6)})\rho k_{F_n}^{6}\,, \label{eos:st2n} \nonumber
\end{eqnarray}


\begin{eqnarray}
{\cal V}^{(S=1)} &=& \frac{9}{40} t_{2}(1-x_{2}) \rho k_{F_n}^2 +\frac{27}{140}t_{2}^{(4)}(1-x_{2}^{(4)})\rho k_{F_n}^{4}  \nonumber\\
        &+&\frac{4}{5}t_{2}^{(6)}(1-x_{2}^{(6)})\rho k_{F_n}^{6}\, .\label{eos:st2n2} 
\end{eqnarray}
%

De manière analogue à la matière infinie symétrique, on obtient l'équation d'état globale dans la matière de neutrons en sommant les deux canaux:

\begin{eqnarray}
\frac{E}{N} |_{PNM}  & = & \frac{3}{5} \frac{\hbar^2}{2 m} k_F^2 + \frac{1}{4} t_0 (1-x_0) \rho + \frac{1}{24} t_3 (1-x_3) \rho^{1+\alpha}  \nonumber \\
&+& \frac{3}{40}  \left[ t_1 (1-x_1) +  3 t_2 (1+x_2)  \right] \rho k_F^2  \nonumber \\
& + & \frac{9}{140} \left[  t_1^{(4)} (1-x_1^{(4)})+ 3 t_2^{(4)} (1+x_2^{(4)})  \right] \rho k_F^4  \nonumber \\
 &+&   \frac{4}{15} \left[ t_1^{(6)}(1-x_1^{(6)})+ 3 t_2^{(6)} (1+x_2^{(6)}) \right] \rho k_F^6 
\end{eqnarray}

On remarque que l'on a cette fois une contribution de tous les paramètres hormis ceux associés au spin-orbite et au tenseur.

\subsection{Matière infinie asymétrique}
Il est possible d'unifier les équations d'états de la matière symétrique et de la matière de neutrons en calculant une équation d'état dans une matière dite asymétrique (ANM). Dans la mesure où on cherche à décrire des noyaux dont le nombre de protons et de neutrons n'est pas identique, un tel développement peut présenter un intérêt. Elle permet également, et nous le verrons dans la section \ref{Astroboy}, d'avoir des indications sur le comportement de la matière dans des étoiles à neutrons, et même de rendre compte de propriétés de celles-ci, comme la masse et son rayon. La forme et les détails concernant cette équation d'état peuvent être trouvés dans l'Appendice \ref{appendix:eosasym}.

Pour la suite de ce manuscrit, il est nécessaire d'introduire le paramètre d'asymétrie en isospin, noté Y, tel que:
\begin{equation}
Y=\frac{\rho_{\text{n}}-\rho_{\text{p}}}{\rho_n + \rho_p}=1-2Y_{p}\;,
\label{isospinasym}
\end{equation}
où $Y_p$ est ici la fraction de protons.
Ainsi, si Y = 0, la matière infinie sera symétrique, tandis que si Y=1, il s'agira d'une matière infinie de neutrons. Cette notation sera utilisée lorsque nous aborderons l'application de notre interaction à l'astrophysique, ainsi que pour l'obtention d'une pseudo-observable de la matière infinie, l'énergie de symétrie.

\subsection{Matière infinie polarisée}
La matière polarisée sera abordée dans la section \ref{Astroboy}. L’intérêt est de s'assurer que la matière polarisée ne s'effondre pas et reste toujours au dessus de la matière symétrique. En effet, si la courbe de la matière polarisée était en dessous, cela signifierait qu'elle est favorisée énergétiquement et qu'il y a donc une transition ferromagnétique. Une telle transition induit des problèmes de convergences dans les calculs de noyaux, et n'est pas conforme aux propriétés de la matière nucléaire aux densités habituelles. Les formules utilisées sont ici données à titre indicatif.

\paragraph{Matière infinie symétrique polarisée} La matière polarisée symétrique correspond à une matière dans laquelle les spins des protons et des neutrons sont tous alignés dans la même direction. 

\begin{eqnarray}
\frac{E}{A} |_{PolSNM}  & = & \frac{3}{5} \frac{\hbar^2}{2 m} k_F^2 + \frac{1}{4} t_0 (1 + x_0) \rho + \frac{1}{24} t_3 (1+x_3) \rho^{1+\alpha}  \nonumber \\
&+& \frac{3}{40}  \left[ t_1 (1+x_1) + 3 t_2 (1+x_2) \right] \rho k_F^2  \nonumber \\
& + & \frac{9}{140} \left[  t_1^{(4)} (1+x_1^{(4)})+ 3 t_2^{(4)} (1+x_2^{(4)})  \right] \rho k_F^4  \nonumber \\
 &+&   \frac{4}{15} \left[ t_1^{(6)}(1+x_1^{(6)})+ 3 t_2^{(6)} (1+x_2^{(6)}) \right] \rho k_F^6 
\end{eqnarray}


\paragraph{Matière infinie de neutrons polarisée} La matière polarisée de neutrons correspond à une matière dont les neutrons ont tous leurs spins alignés dans la même direction. C'est une quantité qui est particulièrement utilisée dans la description des étoiles à neutrons.

\begin{eqnarray}
\frac{E}{N} |_{PolPNM}  & = & \frac{3}{5} \frac{\hbar^2}{2 m} k_F^2 + \frac{3}{10}  t_2 (1+x_2)  \rho k_F^2  \nonumber \\
& + & \frac{9}{35}  t_2^{(4)} (1+x_2^{(4)})  \rho k_F^4  + \frac{16}{15}  t_2^{(6)} (1+x_2^{(6)}) \rho k_F^6 
\end{eqnarray}


\section{Pseudo-observables de la matière infinie}
\label{Pseudo_obs_SNM}

\`A ce stade, nous avons déterminé les équations d'état des canaux nucléaires pour Skyrme N3LO dans la matière infinie symétrique, ainsi que l'équation d'état globale de la matière de neutrons. L'ajustement d'une interaction de Skyrme en prenant en compte à la fois les contraintes de l'équation d'état globale, ainsi que celle des canaux (S,T), sur une gamme étendue en densité, n'avait jamais été réalisé avec succès. Nous avons donc entrepris de réaliser un tel ajustement. La motivation de celui-ci étant de montrer que l'utilisation de Skyrme N3LO conférait une nouvelle flexibilité, susceptible d'être mise à contribution dans les noyaux, tout en répondant en plus à des contraintes comme celle de la matière infinie.

Pour évaluer la qualité d'un ajustement, ou pour le contraindre (chapitre \ref{chap5}), il existe dans la littérature un certain nombre de pseudo-observables pour la matière infinie. Nous allons passer en revue quelques une d'entres elles.

\paragraph{Notations} Dans cette sous-partie, on utilisera les combinaisons de paramètres suivantes
\begin{eqnarray}
C^{(n)}_{0}&=& 3t^{(n)}_{1}+(5+4x^{(n)}_{2})t^{(n)}_{2} \,,\\
C^{(n)}_{1}&=& -(2x_{1}^{(n)}+1)t_{1}^{(n)}+(2x^{(n)}_{2}+1)t^{(n)}_{2}, \, .
\end{eqnarray}
ainsi que le coefficient $a= \left(3 \pi^2 /2 \right)^{1/3}$.


\paragraph{Saturation de la matière nucléaire infinie} Pour rappel, la densité totale au coeur des noyaux lourds est approximativement constante, avec une valeur généralement admise dans la littérature de:
\begin{equation}
\rho_0 = 0.16 \pm 0.01 \ \mbox{fm}^{-3} .
\end{equation}

Il est possible pour obtenir cette valeur de chercher le minimum de l'équation (\ref{EoSSNM}) ou de s'intéresser au zéro de sa dérivée, dérivée qui est en réalité proportionnelle à la pression du fluide nucléaire. Dans la matière nucléaire infinie, une telle pression n'a pas de raison d'être, le milieu étant insensible aux effets de surface, et doit donc naturellement toujours être nulle. Comme on souhaite avoir une saturation pour permettre à des noyaux de pouvoir se former, une telle condition est automatiquement satisfaite.

Notons également que les calculs sur lesquels nous effectuerons l'ajustement des équations d'états de Skyrme N3LO proviennent de méthodes connues pour fournir une valeur de la densité de saturation sensiblement plus haute (0.18 fm$^{-3}$) que celle énoncée plus haut. C'est donc cette saturation que l'ajustement reproduira. Le but d'un tel ajustement est uniquement de montrer que Skyrme N3LO dans la matière infinie parvient à reproduire ces courbes alors que d'autres interactions, à l'image de Skyrme NLO ou Gogny, n'y parviennent pas. Il s'agit d'une preuve illustrant la flexibilité nouvelle de notre interaction. Obtenir une valeur de (0.16 fm$^{-3}$) est nécessaire lorsque l'on souhaite utiliser l'interaction dans les noyaux, ce qui n'est pas encore le cas des paramétrisations dans la matière infinie.     

\paragraph{Energie par nucléon à la densité de saturation} La valeur de l'énergie au point de saturation se révèle également bien connue:
 \begin{equation}
\frac{E}{A} |_{SNM} (\rho_0) = - 16.0 \pm 0.2 \mbox{MeV}
\end{equation}

Les valeurs expérimentales de $\rho_0$ et $E/A$ ont été validées par différentes observations, parmi lesquelles la diffusion d'électrons \cite{rhoelec}, et les masses des noyaux qui peuvent être ajustés par des formules de masses suffisamment raffinées \cite{rhomassformula}. 

\paragraph{Incompressibilité de la matière nucléaire infinie} L'incompressibilité de la matière infinie est reliée à la courbure, et donc à la dérivée seconde de l'équation d'état de la matière symétrique:

\begin{equation}
K_\infty = 9 \rho_0^2 \left( \frac{d^2}{d \rho^2} \frac{E}{A} (\rho) \right)_{\rho=\rho_0} 
\end{equation}

Dans le cadre de Skyrme N3LO, cette équation s'écrit:

\begin{eqnarray}
K_\infty &=& - \frac{6}{5} \frac{\hbar^2}{2 m } k_F^2 + \frac{9}{16} \alpha (\alpha + 1) t_3  \rho^{\alpha + 1} + \frac{3}{8} C_0^{(2)} \  \rho k_F^2   \nn \\
                         &&+ \frac{9}{10} C_0^{(4)}  \rho k_F^4 + \frac{2}{15} C_0^{(6)}\rho k_F^6
\end{eqnarray}

Aux basses densités, cette pseudo-observable rend compte, comme son nom l'indique, de la "dureté" de l'interaction. On s'intéressera cependant également à la valeur de ce coefficient pour de hautes densités. En effet, le coefficient d'incompressibilité est directement relié à la vitesse du son dans le milieu \cite{jmeyer,Dav15AA}:

\begin{equation}
\frac{v_S}{c} = \sqrt{ \frac{K_\infty}{9m} } .
\label{vsound}
\end{equation}

Il a en effet été montré que le phénomène de supra-luminosité (c'est-à-dire que la vitesse du son dans le milieu est supérieure à celui de la lumière), entraînant la rupture du principe de causalité, pouvait apparaître dans le cadre de certaines interactions de Skyrme \cite{causality}. Nous verrons que dans la section \ref{Astroboy} que la paramétrisation de Skyrme N3LO appliquée aux étoiles à neutrons respecte le principe de causalité.

 L'étude de la résonance géante mono-polaire isoscalaire avec des calculs Hartree-Fock et une approximation RPA \cite{BlaizotKinf} permet de fixer ce coefficient à 

\begin{equation}
K_{\infty} = 210 \pm 30 \mbox{MeV}.
\end{equation}

Il est toutefois compliqué de parvenir à obtenir une telle valeur, en raison notamment de l'anti-corrélation \cite{cha97} entre $K_\infty$ et la masse effective. Il est en effet possible d'écrire pour Skyrme NLO:

\begin{equation}
K_\infty = - 9 (\alpha+1) \frac{E}{A}(\rho_0) + \frac{3}{5} \frac{\hbar^2}{2m} k_F^2 \left( 3 \ (3 \alpha-1) - 2 \ (3 \alpha - 2) \ \frac{m}{\ m^*} \right) 
\end{equation}

Cette corrélation est représentée sur la figure \ref{fig:corrmf} pour différentes valeurs du paramètre $\alpha$ dans le cadre de Skyrme NLO (avec une dépendance en densité).

\begin{figure}[H]
\centering
  \caption{Corrélation entre masse-effective et incompressibilité pour différentes valeurs du paramètre $\alpha$ représentée par les courbes de couleur dans le cas de Skyrme NLO.}
  \includegraphics[width= 0.8 \linewidth]{plots/CorrelationKm.eps} 
\label{fig:corrmf}
\end{figure}

Précisons que pour deux dépendances en densité avec un paramètre $\alpha$ différent, il a été montré que cette corrélation disparaissait \cite{2depdens}.

Pour cette raison, nous avons adopté dans un premier temps une valeur à reproduire de 230 MeV lors de notre ajustement avec Skyrme N2LO.


A la suite de l'ajustement, nous nous sommes rendus compte que $K_\infty$ semblait choisir préférentiellement une valeur plus basse. En examinant la corrélation entre $K_\infty$ et la masse effective, nous avons constaté que nous avions un degré de liberté supplémentaire nous permettant d'avoir une meilleure valeur de $K_\infty$ sans détériorer la masse effective.
La corrélation peut en effet s'écrire pour Skyrme N2LO:

\begin{equation}
\label{corrN2LO}
K_\infty = - 9 (\alpha+1) \frac{E}{A}(\rho_0) + \frac{3}{5} \frac{\hbar^2}{2m} k_F^2 \left( 3 \ (3 \alpha-1) - 2 \ (3 \alpha - 2)  \frac{m}{\ m^*} \right) + \frac{3}{140} C_0^{(4)} \rho k_F^4 ( 3 \alpha + 10), 
\end{equation}


%\begin{figure}[H]
%\centering
%  \caption{Corrélation entre masse-effective et incompressibilité pour différentes valeurs du paramètre $\alpha$ représentée par les courbes de couleur dans le cas de Skyrme NLO.}
%  \includegraphics[width= 0.8 \linewidth]{plots/CorrelationProof.eps} 
%\label{fig:corrmf}
%\end{figure}

Il est alors possible de "piloter" la corrélation avec Skyrme N2LO en faisant varier les paramètres qui induisent alors un décalage des courbes de la figure \ref{fig:corrmf} vers la droite ou vers la gauche. On peut donc espérer une amélioration de ces propriétés dans de futurs ajustements.
Notons enfin que Skyrme N3LO ajoute encore un degré de liberté supplémentaire pour diminuer l'impact de cette corrélation. 

%On rappelle néanmoins que s'attendant à obtenir des paramètres avec un ordre de différence de Skyrme NLO à Skyrme N2LO, puis de Skyrme N2LO à Skyrme N3LO.


\paragraph{Masse effective}
 Dans la matière nucléaire infinie, on peut décomposer l'énergie d'une particule individuelle d'impulsion p en deux contributions, à savoir son énergie cinétique et son énergie d'interaction avec le milieu:

\begin{equation}
\epsilon_p =  \frac{\vec{p}^2}{2 m } + \epsilon_{inter} (\vec{p},\epsilon_p).
\label{masseeffective1}
\end{equation}

Cette équation auto-cohérente confère au second terme le nom de \textit{self-énergie}. On peut ré-écrire l'équation \ref{masseeffective1} comme l'énergie d'une particule libre, mais dont la masse n'est plus celle du nucléon nu $m$, mais une masse effective notée $m^*$.
Celle-ci est exprimée comme :

\begin{equation}
\frac{m^*}{m} = \frac{m}{\rho} \frac{d \epsilon_p}{d p}
\end{equation} 

Le calcul de la masse effective dans le cadre de Skyrme N3LO nous donne, à la densité de saturation:
 
\begin{equation}
 \frac{m}{m^*}  \, = \, 1 \, + \, \frac{2m}{\hbar^2} \, \frac{\rho_0}{16}
                                        \, \left[ C_0^{(2)} + 2 C_0^{(4)} k_F^2 + \frac{72}{5} C_0^{(6)} k_F^4
                                        \, \right]                                       \q .
\label{effmass}
\end{equation}

Nous avons choisi d'examiner la masse effective car celle-ci est directement reliée à la densité de niveaux à la surface de Fermi dans les noyaux finis.
L'une des particularités de notre interaction par rapport à l'interaction standard de Skyrme est la présence de termes en gradients, et donc en impulsion, plus élevés \cite{newart}. Comme la masse effective est définie comme une dérivée par rapport à l'impulsion, on voit donc l'apparition, dans la masse effective, de nouvelles contributions. Ainsi, ces nouveaux termes pourraient permettent de décrire plus finement les énergies de particules individuelles autour de l'énergie de Fermi dans les noyaux. D'autre part, on pourrait voir apparaître, avec ces ajouts, des masses effectives piquées à la surface, synonymes de meilleures propriétés spectroscopiques.

%{\color{red} Notons également que nous avons prouvé que les interactions de portée finie avaient du mal à avoir une masse effective supérieur à 0.4}

On peut établir un lien direct entre masse effective et données expérimentales à travers le mode de résonance quadrupolaire isoscalaire E2 \cite{BlaizotKinf,meff}. Cela conduit à une valeur de 0,8. Cependant, une valeur plus conservative de 0,7 $\pm$ 0.02, généralement utilisée en structure nucléaire, a été retenue dans notre ajustement.

\paragraph{Énergie de symétrie} L'énergie de symétrie $\epsilon_T (\rho)$ à la densité de saturation correspond au coefficient $a_I$ présent dans la formule de la goutte liquide. Il s'agit de la variation de la courbure de l'équation d'état en fonction du facteur d'asymétrie Y,

\begin{equation}
a_{I} = \left.\frac{1}{2} \frac{d^2}{d Y^2} \frac{E}{A} (Y,\rho)  \right|_{Y=O}.
\label{energysym}
\end{equation}


Il s'agit autrement dit de la contribution à l'ordre 2 dans un développement de l'équation d'état asymétrique par rapport au facteur d'asymétrie,

\begin{eqnarray}
&& \frac{E}{A}(\rho,Y) |_{asym} = \frac{E}{A}(\rho,0) |_{asym}+ \varepsilon_{T}(\rho)Y^2+\dots .
\label{esym1}
\end{eqnarray}

Avec la formule précédente, on obtient alors une énergie de symétrie qui se présente sous la forme:

\begin{eqnarray}\label{eq:sym}
\varepsilon_{T}(\rho)=&& \frac{\hbar^{2}}{6m} a^2 \rho^{2/3}+\frac{1}{8}C_{1}^{(0)}\rho 
+\frac{1}{16} a^2 \left\{\frac{1}{3} C_{0}^{(2)}+C_{1}^{(2)} \right\} \rho^{5/3}  \nonumber \\
&& +\frac{1}{32} \rho^4 \left\{\frac{4}{3}C_{0}^{(4)}+\frac{8}{3}C_{1}^{(4)} \right\} \rho^{7/3} 
+ \frac{1}{32} a^6 \left\{\frac{48}{5}C_{0}^{(6)}+16C_{1}^{(6)}\right\} \rho^{10/3}\;.
 \end{eqnarray}
 
La valeur de l'énergie de symétrie à saturation est évaluée entre 28 MeV et 32 MeV selon les méthodes de calculs utilisés. Celle-ci est usuellement notée J dans la littérature. Comme nous le verrons dans la section \ref{Astroboy}, ce terme joue également un rôle dans la description des étoiles à neutrons, et peut-être aussi définit comme la différence entre la matière symétrique et la matière de neutron.

%{\color{red} FAIRE PLOT}

On peut voir dans l'Eq.\ref{energysym} que l'énergie de symétrie est en réalité une compressibilité. Elle rend compte de la manière dont évolue la matière symétrique vers une matière de neutron. On sait notamment que la densité de saturation a tendance à se décaler vers l'origine à mesure que le paramètre Y augmente, jusqu'à la matière de neutrons où il n'y a plus aucune saturation. La contrainte de l'énergie de symétrie à saturation permet donc de s'assurer que ce comportement est respecté.

La pente en $\rho$ de l'énergie de symétrie, notée L, est également parfois utilisée pour un ajustement. Celle-ci rend compte de l'épaisseur de la couche de neutrons dans les noyaux où N>Z et permet de mieux contraindre l'évolution de la matière symétrique par rapport à celle de neutrons \cite{Coloastro}. Toutefois, celle-ci est mal contrainte par les données expérimentales. Nous avons donc choisi de ne pas la considérer pour l'ajustement de Skyrme N2LO, lui préférant la matière de neutrons.

\section{\'Etude préliminaire: ajustement des canaux nucléaires et des ondes partielles avec Skyrme N2LO et N3LO}
\label{ajustN3LO}

 Dans cette partie, nous allons voir dans un premier temps que Skyrme N2LO et N3LO permettent de reproduire les canaux (S,T) de la matière symétrique fournis par des calculs \textit{ab-initio} jusqu'à une densité de $\rho = 0.8 \mbox{fm}^{-3}$. Afin de tester davantage la flexibilité apportée par les nouveaux termes de l'interaction, nous avons calculé ensuite les équations d'états des ondes partielles dans la matière infinie jusqu'au moment angulaire L=3. Nous montrons que celles-ci permettent notamment de donner une contrainte inédite sur le signe d'un des termes tenseurs.

\subsection{Ajustement des canaux nucléaires avec Skyrme N2LO et Skyrme N3LO}  
\paragraph{Méthode et procédure d'ajustement} Afin de procéder à l'ajustement des paramètres de notre interaction dans le but de reproduire les canaux nucléaires et de l'équation d'état globale, nous avons choisi une procédure standard de minimisation du $\chi^2$. 

Dans un premier temps, nous avons ajusté les équations d'état des canaux (S,T) de Skyrme NLO, N2LO et N3LO sur des calculs Brueckner-Hartree-Fock (BHF) de Baldo \textit{et al.} \cite{bal97}. Les données consistent en 16 points pour chacun des canaux allant de $k_F$=0.8 fm$^{-1}$ (0.03 fm$^{-3}$) à $k_F$=2.3 fm$^{-1}$ (0.8 fm$^{-3}$)\footnote{La densité d'équilibre $\rho_0$ =0.16 fm$^{-3}$ correspond à un moment de Fermi de 1,33 fm$^{-1}$ environ}. Ceux-ci sont issus d'une interaction nucléon-nucléon microscopique Argonne \textit{v}14, laquelle contient un terme à trois corps phénoménologique dit potentiel d'Urbana. On choisit pour valeurs initiales des paramètres des valeurs que l'on considère être proches du minimum, et qui ont déjà été obtenues dans un article précédent \cite{fitn3lo}. Durant l'ajustement, chacun des paramètres a un poids identique.
Le résultat d'un tel ajustement peut-être observé sur la figure \ref{canSly5} pour Skyrme N2LO, Skyrme NLO et SLy5 pour les basses densités (proches de la densité de saturation $\rho_0$). Skyrme N3LO n'y est pas représenté pour ne pas surcharger la figure, mais offre des résultats comparables à Skyrme N2LO.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.55, angle = -90]{plots/EOS_SNM_ST_fit2.eps}
\caption{Comparaison de l'ajustement des énergies dans les canaux (S,T) avec Skyrme NLO et Skyrme N2LO sur des calculs \textit{ab-inito} (voir texte pour le détail). Les points correspondent aux calculs BHF \cite{bal97}. La courbe tiret-point alternée et la courbe pleine correspondent respectivement à notre ajustement avec Skyrme NLO et Skyrme N2LO. SLy5, qui incorpore des contraintes liées aux noyaux est représenté en pointillés.   }
\label{canSly5}
\end{figure}



Notre ajustement confirme tout d'abord que Skyrme NLO peut reproduire l'équation d'état globale, mais n'a pas assez de degrés de liberté pour reproduire les équations d'états dans les canaux (S,T).  Tout particulièrement, Skyrme NLO éprouve des difficultés à reproduire les canaux correspondant aux ondes paires, (S=0,T=0) et (S=1, T=1). Skyrme NLO parvient toutefois à reproduire correctement les calculs BHF  jusqu'à la densité de saturation.
 Il est également possible de voir qu'une forme de Skyrme NLO ajustée sur des noyaux, comme SLy5, ne reproduit pas correctement les canaux nucléaire. Il a été montré que si l'on rajoute à l'interaction standard de Skyrme des contraintes pour décrire les noyaux, comme c'est le cas pour l'interaction SLy5, il n'est pas possible de reproduire en même temps les deux informations \cite{lesphd}. Les dix paramètres de l'interaction ne suffisent pas pour répondre à la fois aux contraintes expérimentales et à des contraintes importantes issues du modèle de la matière nucléaire infinie comme les canaux (S,T). 
Si l'on ajoute les termes en gradients jusqu'à l'ordre 4, on voit qu'un ajustement de ces mêmes canaux est désormais possible. Cela montre que notre interaction possède une nouvelle flexibilité pouvant reproduire davantage de contraintes que Skyrme NLO.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.55, angle = -90]{plots/EOS_SNM_ST_fit3.eps}
\caption{Comparaison de l'ajustement des énergies dans les canaux (S,T) avec Skyrme NLO et Skyrme N2LO sur des calculs \textit{ab-inito} (voir texte pour le détail). Les points correspondent aux calculs BHF \cite{bal97}. Les courbes en pointillé, tiret-point alternée et pleine correspondent respectivement à notre ajustement avec Skyrme NLO, Skyrme N2LO et Skyrme N3LO. }
\label{figHFBNLO}
\end{figure}

Nous avons également ajusté Skyrme N3LO sur les calculs BHF. Le résultat peut-être observé sur la figure \ref{figHFBNLO}. Les courbes sont cette fois représentées sur l'ensemble des points. On peut y voir que les performances de Skyrme N2LO et N3LO sont comparables. Les termes de Skyrme N3LO permettent néanmoins d'améliorer le contrôle de l'interaction à haute densité. Cette propriété sera mise à contribution dans le cadre des étoiles à neutrons dans la section \ref{Astroboy}. Bien entendu, dans la mesure où l'équation d'état globale est la somme de ces quatre canaux, et que Skyrme NLO était déjà en mesure de la reproduire, celle-ci reste également satisfaite. Comme nous le verrons dans le chapitre \ref{chap5}, nous avons mis la flexibilité de Skyrme N2LO au service d'un ajustement prenant en compte à la fois des données de la matière infinie et des noyaux.
 
Nous avons aussi constaté qu'il est tout à fait possible de réaliser un ajustement des canaux (S,T) sans le terme dépendant de la densité. Nous avons néanmoins décidé de le conserver pour la version définitive de l'ajustement car son absence ne nous permettait pas d'obtenir une masse effective supérieure à 0.4. Bien que la masse effective (Eq. \ref{effmass}) de Skyrme N3LO ne dépende pas des paramètres $t_3, x_3$ et $\alpha$ qui interviennent dans le terme dépendant de la densité, l'introduction d'un tel terme induit une réorganisation des autres paramètres \cite{gor03,kou12,klu09}. Notons également que nous avons pu fournir des paramétrisations pour N2LO et N3LO avec le paramètre $\alpha$ égal à 1/3 et à 1/6.

L'une des caractéristiques des calculs \textit{ab-inito} est que ceux-ci sont souvent en accord jusqu'à la densité de saturation, mais présentent des comportement à hautes densités différents. Nous avons donc également réalisé un ajustement sur des points issus de méthodes de calculs \textit{ab-initio} différentes, comme l'illustre la figure \ref{abinitioN2LO}. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6, angle = -90,trim = 3cm 2cm 0cm -1cm, clip]{plots/EOS_SNM_ST_fit.eps}
\caption{Ajustement des quatre canaux nucléaires avec Skyrme N2LO sur des calculs BHF (rond) \cite{bal97}, $\chi$-EFT (triangle)\cite{hebeler}   et MBTP (losange) \cite{bog05,rot08}  }
\label{abinitioN2LO}
\end{figure}

Skyrme N2LO permet de reproduire les différents comportements de telles interactions à hautes densités. Bien entendu, cela reste vrai pour Skyrme N3LO, dont les courbes se superposent à celles de la figure \ref{abinitioN2LO}.
Les paramétrisations obtenues en ajustant les données BHF sur les équations d'états sont présentées dans le tableau \ref{VLyBparams}. Seuls les paramètres centraux sont concernés pour le moment, les paramètres de spin-orbite et tenseurs n'intervenant pas dans les équations à ce stade.


\begin{table}
\centering
\caption{Paramètres des pseudo-potentiels VLyB6$\ell$ et VLyB3$\ell$. n.a signifie que le paramètre n'a pas été ajusté.}
\begin{tabular}{|l|| c c c c|}
  \hline
  & & & &\\
  {\large Paramètres} & VLyB62 & \ VLyB32 & \ VLyB63 & \ VLyB33 \\
  & & & &\\
  \hline \hline
  $t_0$  \hfill [MeV.fm$^{3}$] & -2394.15 & -1660.94 &  -2500.49 & -1491.46  \\ 
  $x_0$ & 0.632433 & 0.409966 & 0.598658 & 0.395793   \\
  \hline
  $t_1$ \hfill [MeV.fm$^{5}$]& -19.381 & 133.037 & 337.793 &  702.317  \\
  $x_1$ & 35.182 & -3.97968 & -2.18967 & -0.534133   \\
  \hline
  $t_2$ \hfill [MeV.fm$^{5}$] & 513.2670 & 513.2670 & 587.22 & 587.22   \\
  $x_2$ & -1.01914 & -1.01914 & -1.08109 &-1.08109   \\
  \hline
  $t_1^{(4)}$ \hfill [MeV.fm$^{7}$] & 9.63577 & -14.6617 & -116.489 & -215.685   \\
  $x_1^{(4)}$ & 3.65615 & -0.745637 & -0.477614 & 0.201958   \\
  \hline
  $t_2^{(4)}$ \hfill [MeV.fm$^{7}$] & -65.3664 & -65.3664 & -108.342 & -108.342   \\
  $x_2^{(4)}$ & -1.22006 & -1.22006 & -1.33548 &-1.33548   \\
  \hline
  $t_1^{(6)}$ \hfill [MeV.fm$^{9}$] &  &  & 2.84983 & 4.54218   \\
  $x_1^{(6)}$ &  & & -0.161801 & 0.271071   \\
  \hline
  $t_2^{(6)}$ \hfill [MeV.fm$^{9}$] &  & & 1.23644 & 1.23644    \\
  $x_2^{(6)}$ &  & & -1.51102    & -1.51102  \\
  \hline
  $t_3$ \hfill [MeV.fm$^{3(1+\alpha)}$]  & 13763 & 8000  & 13763 & 8000   \\
  $x_3$ & 1.0 & 1.0 & 1.0 & 1.0 \\
  $\alpha$ & 1/6 & 1/3 & 1/6 & 1/3  \\
  \hline \hline
  $t_o $ \hfill [MeV.fm$^{5}$] & 401.816 & 401.816 &  608.126 & 608.126  \\ 
  $t_e $ \hfill [MeV.fm$^{5}$]& n.a & n.a & n.a &  n.a  \\
  \hline
  $t_o^{(4)}$ \hfill [MeV.fm$^{7}$] & -12.0604 & -12.0604 &  -72.78 & -72.78  \\ 
  $t_e^{(4)}$ \hfill [MeV.fm$^{7}$]& 294.851 & -225.429 & -504.419 &  -221.001  \\
  \hline
  $t_o^{(6)}$ \hfill [MeV.fm$^{9}$] &  &  &  20.7379 & 107.776  \\ 
  $t_e^{(6)}$ \hfill [MeV.fm$^{9}$]&  & & 107.776 &  57.3209  \\
  \hline
  $W_0$ \hfill [MeV.fm$^{5}$] & 245.741 & 245.741 & 245.748 & 245.748 \\
  \hline \hline
  \hline \hline
   & & & & \\[-0.2cm]
   {\centering \large "Pseudo-observables"}  & VLyB62 & \ VLyB32 & \ VLyB63 & \ VLyB33 \\
   {\large \, \,  après ajustement} & & & & \\
   \hline
   $\rho_{sat}$ \hfill [fm$^{-3}$] & 0.179 & & 0.169 & \\
   E/A \hfill [MeV]  & -15.50 & & -15.72 & \\
   $m^*/m$  & 0.789 & & 0.762 & \\
   $K_\infty$ \hfill [MeV] & 220.8 & & 201.9 & \\
  \hline
\end{tabular}
\label{VLyBparams}
\end{table}

L'une des tendances qui se dégage est que les termes directs $t_i$ de Skyrme N3LO sont plus petits, en valeur absolue, que les termes analogues de Skyrme N2LO, eux même plus petits que ceux de Skyrme. Étant donné qu'il s'agit d'un développement aux ordres supérieurs en gradients, cela est un indice de la bonne convergence de ce développement. Cela est aussi en accord avec le principe de hiérarchie naturelle \cite{naturalness} (\textit{naturalness}) que nous nous attendions à observer en allant aux ordres supérieurs, c'est-à-dire que l'on retrouve un ordre de grandeur entre les paramètres d'ordres successifs.

On remarque également que les paramètres $t_2^{(i)}$ associés aux ondes impaires ne sont pas modifiés d'une paramétrisation à une autre avec un $\alpha$ différent. Par contre, les autres paramètres se réarrangent pour permettre à nouveau une saturation correcte.
On notera toutefois que Skyrme N3LO conserve, d'un terme dépendant de la densité à un autre, le même signe et le même ordre de grandeur, ce qui semble indiquer que le degré de liberté offert par les paramètres supplémentaires lui permet d'être plus stable dans l'ajustement. Cette moindre dépendance sur le terme dépendant de la densité est l'une des raisons qui nous permet de parvenir à obtenir une saturation sans ce dernier.

Néanmoins, lorsque l'on passe de Skyrme N2LO à Skyrme N3LO avec $\alpha$ fixé , on se rend compte qu'un important réarrangement peut apparaître pour un paramètre donné, comme celui intervenant sur le paramètre $t_2$ de VLyB62 à VLyB63. Celui-ci change d'ordre de grandeur, et même de signe. Cela est dû au fait que le comportement asymptotique de l'interaction n'est plus assuré par le même paramètre. Lorsque l'on ajuste Skyrme N2LO, $t_1^{(4)}$ est le paramètre rendant compte de ce comportement, tandis qu'il s'agit de $t_1^{(6)}$  lorsque l'on ajuste Skyrme N3LO. Le paramètre $t_1^{(4)}$ peut alors rendre compte plus finement des variations de des courbes sur les densités intermédiaires. 

Concernant les "pseudo-observables de la matière infinie présentées dans la section précédente, on voit dans le tableau \ref{VLyBparams} qu'il est possible d'obtenir des valeurs raisonnables. Rappelons que nous ajustons nos données sur des calculs Brueckner-Hartree-Fock qui donnent une saturation à 0.18 fm$^{-3}$, et c'est pour cette raison que des disparités apparaîtront vis à vis des valeurs présentées précédemment. 

Une fois cet ajustement réalisé, nous avons cherché, puisque Skyrme N2LO et N3LO parvenaient à reproduire correctement la physique des canaux (S,T), un moyen de tester la flexibilité nouvelle offerte par notre extension à l'interaction de Skyrme. Dans une logique analogue à la décomposition de l'équation globale en canaux, il est possible de décomposer celle-ci plus finement en ondes partielles. De plus, les canaux sont indépendants de paramètres comme le spin-orbite ou les termes tenseurs. Or, pour voir apparaître des contributions de ces termes, il faut décomposer les canaux(S,T) en ondes partielles. Enfin, certaines interactions, à l'image de M3Y, ont incorporé les points BHF de ces quantités à basse densité afin de rendre compte de propriétés de diffusion. Nous avons donc cherché à savoir s'il n'était pas possible de reproduire également les différentes ondes partielles qui compose les canaux avec Skyrme N3LO. 


\subsection{Ajustement de la décompositon en ondes partielles de l'équation d'état avec Skyrme N2LO et Skyrme N3LO}

Nous avons donc tenté, par un développement analogue au calcul de l'équation d'état, mais en projetant cette fois le potentiel sur Skyrme sur une base du sous-espace (J,L,S,T), où J est le moment angulaire total et L le moment angulaire orbital. Le calcul est analogue a ce qui est fait pour les canaux (S,T). Le détail des expressions analytiques des équations d'états de toutes les ondes partielles, singulets et triplets peut-être trouvé dans \cite{PWN3LO}. 

Il est possible de sommer toutes ces ondes partielles pour obtenir les canaux (S,T). Ceux-ci ne dépendent ni du spin-orbite, ni des termes tenseurs, tout comme les ondes partielles correspondant à des singulets. Ainsi, l'ajustement que nous avons effectué sur les termes centraux fixe ces dernières. Nous nous attachons donc à l'ajustement des ondes partielles correspondant à des triplets, qui eux dépendent de nouveaux paramètres, et permettent de lever la dégénérescence pour un J donné.

Bien entendu, comme Skyrme N3LO contient des ondes partielles jusqu'à $L = 3$, nous n'avons accès qu'aux équations de ces ondes partielles avec notre interaction. Comme nous l'avons brièvement montré dans la figure \ref{fig:fig1} avec les calculs BHF, les ondes partielles à partir de L=3 sont négligeables. 




%Nous avons alors également tenté un ajustement sur des "données" détaillant les 38 premières ondes partielles et fournies par Baldo. Nous ne sommes toutefois pas parvenus à reproduire correctement de cette manière les différentes ondes partielles. Si l'on somme les différentes ondes pour reproduire les canaux, on se rend d'ailleurs compte que si deux des quatres canaux, (0,0) et (1,1) ont un aspect correct et sont globalement reproduits, les autres canaux, dans lesquels contribuent les ondes impaires, ne le sont pas.

Les ondes partielles correspondant à des triplets que nous utilisons pour notre discussion sont donc:
%
\begin{eqnarray}
%
\label{ondeS}
{\cal V}(^{3}S_1)&=&\frac{3}{16}t^{(0)}_{0}(1+x^{(0)}_{0})\rho
+ \frac{9}{160}t^{(2)}_{1}(1+x^{(2)}_{1})\rho k_{F}^{2} \\
&+&\frac{9}{280}t_{1}^{(4)}(1+x_{1}^{(4)})\rho k_{F}^{4} 
+\frac{1}{10}t_{1}^{(6)}(1+x_{1}^{(6)})\rho k_{F}^{6} \;,\nonumber 
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
{\cal V}(^{3}P_0)&=&\frac{3}{160}t^{(2)}_{2}(1+x^{(2)}_{2})\rho k_{F}^{2}+\frac{9}{560}t_{2}^{(4)}(1+x_{2}^{(4)})\rho k_{F}^{4}  \nonumber\\
&+&\frac{3}{50}t_{2}^{(6)}(1+x_{2}^{(6)})\rho k_{F}^{6}  +\frac{1}{40} W_0 \rho k_{F}^{2} \nonumber\\
&-& \frac{3}{80}t_{o}\rho k_{F}^{2} 
- \frac{9}{140}t_{o}^{(4)}\rho k_{F}^{4}-\frac{17}{750}t_{o}^{(6)}\rho k_{F}^{6}  \;,
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
{\cal V}(^{3}P_1)&=&\frac{9}{160}t^{(2)}_{2}(1+x^{(2)}_{2})\rho k_{F}^{2}+\frac{27}{560}t_{2}^{(4)}(1+x_{2}^{(4)})\rho k_{F}^{4}  \nonumber\\
&+&\frac{9}{50}t_{2}^{(6)}(1+x_{2}^{(6)})\rho k_{F}^{6} +\frac{3}{80} W_0 \rho k_{F}^{2} \nonumber\\
&+& \frac{9}{160}t_{o}\rho k_{F}^{2} 
+ \frac{27}{280}t_{o}^{(4)}\rho k_{F}^{4}+\frac{17}{500}t_{o}^{(6)}\rho k_{F}^{6}  \;,
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
{\cal V}(^{3}P_2)&=&\frac{3}{32}t^{(2)}_{2}(1+x^{(2)}_{2})\rho k_{F}^{2}+\frac{9}{112}t_{2}^{(4)}(1+x_{2}^{(4)})\rho k_{F}^{4}  \nonumber\\
&+&\frac{3}{10}t_{2}^{(6)}(1+x_{2}^{(6)})\rho k_{F}^{6} - \frac{1}{16} W_0 \rho k_{F}^{2} \nonumber\\
&-& \frac{3}{160}t_{o}\rho k_{F}^{2} 
- \frac{9}{280}t_{o}^{(4)}\rho k_{F}^{4}-\frac{17}{1500}t_{o}^{(6)}\rho k_{F}^{6}  \;,
\end{eqnarray}
%
\begin{eqnarray}
{\cal V}(^{3}D_1)&=&\frac{9}{2800}t_{1}^{(4)}(1+x_{1}^{(4)})\rho k_{F}^{4}+\frac{1}{50}t_{1}^{(6)}(1+x_{1}^{(6)})\rho k_{F}^{6}  \nonumber\\
&-& \frac{9}{1000}t_{e}^{(4)}\rho k_{F}^{4} -\frac{7}{1500}  t_{e}^{(6)} \rho k_{F}^{6}\;,\\
%\end{eqnarray}
%
%\begin{eqnarray}
\label{ondeF}
{\cal V}(^{3}F_2)&=&\frac{1}{70}t_{2}^{(6)}(1+x_{2}^{(6)})\rho k_{F}^{6}  -\frac{3}{875}t_{o}^{(6)}\rho k_{F}^{6} \,.
\end{eqnarray}


% For completeness we give in \ref{app:aux} the contributions for the different partial waves obtained with N3LO. These expressions correct some misprints in those given in \cite{Dav15}. % For completeness we give in \ref{app:aux} the contributions for the different partial waves obtained with N3LO. These expressions correct some misprints in those given in \cite{Dav15}. 



On remarquera que ceux-ci ne dépendent pas du terme $t_e$. En effet, seuls les termes diagonaux apparaissent dans le calcul des équations d'états. Le terme contenant $t_e$ relie les états avec $L=0$ avec ceux où $L=2$. La contribution est donc nulle et il n'est donc pas possible de déterminer $t_e$ en ajustant les ondes partielles.  

Nous avons une nouvelle fois utilisé des calculs BHF fournis par Baldo \cite{bal14pv} pour des valeurs de la densité identiques à celles des canaux. Nous avons fait le choix de garder les termes centraux des paramétrisations VLyB6$\ell$ et VLyB3$\ell$ obtenus par l'ajustement des canaux (S,T), et nous n'avons que pris en compte les ondes partielles des triplets pour ajuster les paramètres des termes tenseurs $t_o$, $t_o^{(4)}$, $t_o^{(6)}$, $t_e^{(6)}$ et le paramètre spin-orbite $W_o$.
Dans les calculs HFB qui nous ont été fournis, nous n'avons accès qu'à des mélanges pour certaines ondes, comme les contributions $^3 S_1 + ^3 D_1$ et $^3 P_2 + ^3 F_2$. Pour l'ajustement, nous avons donc décidé de fixer tous les paramètres $t_e^{(i)}$ avec ces contributions tandis que les paramètres $t_o^{(i)}$ et le spin-orbite $W_o$ sont fixés par les ondes partielles indépendantes $^3 P_0$ et $^3 P_1$. Il est possible de voir le résultat d'un tel ajustement avec Skyrme N3LO sur la figure \ref{fig:jlst}, et la paramétrisation correspondante dans le tableau \ref{VLyBparams}.

%===============================
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{./plots/JLS.eps}\\
\end{center}
\caption{Ajustement des ondes partielles ${\cal V}(^{2S+1}L_J)$. Les points correspondent aux calculs BHF, et les courbes au résultat de notre ajustement avec notre interaction VLyB33.}
\label{fig:jlst}
\end{figure}
%===============================

Nous avons choisi de représenter uniquement Skyrme N3LO car les résultats de Skyrme N2LO sont moins bons en comparaison, notamment sur les ondes partielles $^3 S_1 + ^3 D_1$ et $^1 S_0$. Pour obtenir de bons résultats avec Skyrme N2LO, il est nécessaire de réaliser un ajustement directement sur les ondes partielles.

Nous voyons que pour Skyrme N3LO, les résultats de l'ajustement sont satisfaisants. L'onde partielle $^3 P_2 + ^3 F_2$  présente des disparités à haute densité. La raison est que l'onde F n'obtient que des contributions des termes de Skyrme N3LO, seuls à contenir des contributions L = 3. Il manque donc des corrections qui seraient apportées par un ordre supplémentaire.

On notera également que, comme pour les paramètres $t_2^{(n)}$, les paramètres $t_o^{(n)}$ et le paramètre de spin-orbite $W_o$ sont fixés pour un terme central donné. Ce dernier a le double de la valeur habituellement observée dans les interactions de Skyrme standard, et quasiment la même valeur pour Skyrme N2LO et Skyrme N3LO. Enfin, comme pour les termes centraux, on constate pour les termes tenseurs que le passage d'un ordre à un autre induit la diminution d'un ordre de grandeur en valeur absolue, ce qui constitue un bon indice de convergence de notre développement en gradients. 

Enfin, la valeur de $t_o$ garde le même ordre de grandeur pour Skyrme N2LO et Skyrme N3LO, mais également le même signe. Ce résultat est en accord avec un travail effectué sur les paramètres de Landau \cite{dav14c}, et nous permet d'affirmer que le paramètre $t_o$ doit être restreint aux valeurs positives.

Avec les paramétrisations obtenues, nous avons calculé les paramètres de Landau, ainsi que les équations d'état de la matière polarisée, de la matière asymétrique, ainsi que de la matière de neutrons, polarisée ou non. Nous avions à ce stade constaté qu'aucune instabilité n'apparaissait pour une densité inférieure à 0.3 fm$^{-3}$. Toutefois, ces tests ne prenaient pas en compte d'éventuelles instabilités de taille finie pouvant apparaître quand on considère les propriétés de surfaces propres aux noyaux. Comme nous le verrons dans le chapitre consacré à l'ajustement de Skyrme N2LO, ces paramétrisations présentent en réalité de telles instabilités, empêchant leur utilisation comme un point de départ pour un protocole d'ajustement incluant des contraintes issues des noyaux.

Nous allons maintenant utiliser les outils que nous avons développé dans ce chapitre afin d'utiliser Skyrme N3LO dans le cadre de la description des étoiles à neutrons.

\section{Application de Skyrme N3LO à l'astrophysique}
\label{Astroboy}

L'une des quantités clés utilisée en astrophysique est une équation d'état de la matière asymétrique en isospin, capable de décrire à la fois une matière symétrique et une matière de neutrons pour des densités allant jusqu'à 5 fois la densité de saturation nucléaire. Celle-ci intervient par exemple dans la description de propriétés des étoiles à neutrons. L'une de celles les plus employées est obtenue avec des calculs du même type que ceux utilisés pour nos ajustement dans les sections précédentes \cite{bal97}. Seulement, de tels calculs demandent énormément de ressources numériques, et sont généralement ajustées par des interactions pour saisir les principales propriétés des calculs tout en employant ensuite des expressions analytiques permettant un traitement plus rapide.
Il est possible dans ce cadre d'employer une interaction effective de Skyrme, comme l'ont fait Cao \textit{et al} \cite{cao06} avec leur paramétrisation LNS de Skyrme NLO.
Nous avons montré dans les sections précédentes que nous étions en mesure de reproduire des données BHF jusqu'à des densités élevées, contrairement à Skyrme NLO. Nous avons donc examiné dans quelle mesure l'utilisation de Skyrme N3LO pouvait améliorer la description des étoiles à neutrons (qui nécessitent de considérer des densités élevées) par rapport à Skyrme NLO.

\subsection{Introduction aux étoiles à neutrons}

Une étoile à neutrons est un objet dont la description théorique se fait en plusieurs couches. Sur l'enveloppe extérieure,  la croûte externe est composée de noyaux de masse intermédiaires (Fe). Lorsque l'on s'enfonce un peu plus profondément, la pression augmente jusqu'à 10$^{14}$ g/cm$^3$ et les noyaux s'enrichissent en nucléons. Des données expérimentales pour de tels noyaux, éloignés des conditions usuelles de stabilités, ne sont alors pas disponibles. Au delà de la croûte, les noyaux deviennent un amas de protons, de neutrons et d'électrons. De nombreux modèles existent enfin pour rendre compte  du coeur au centre de l'étoile à neutrons, que ce soit l'hypothèse d'une matière de pions ou de quarks déconfinés \cite{cham08,quarkns}. 
Dans notre cas, nous nous restreindrons à un modèle nucléonique, c'est-à-dire à un coeur composé de neutrons, de protons, d'électrons et de muons.

La profusion de modèles est favorisée par le manque de contraintes expérimentales provenant directement d'observations des étoiles à neutrons. En effet, la plupart des contraintes que nous utiliserons dans cette section,  proviennent de la physique nucléaire ou de la physique des ions lourds. La seule observable effectivement accessible est actuellement la masse de l'étoile, dont on connaît la borne inférieure de 1.4 M$_\odot$ \footnote{M$_\odot$ correspond à une masse solaire}.

L'un des avantages de l'utilisation d'interactions issues de la physique nucléaire, telle Skyrme N3LO, est qu'il est possible, à terme, d'obtenir une équation d'état unifiée le long de l'étoile à neutrons. En effet, il est possible de calculer à la fois les équations d'états du coeur, mais aussi les noyaux, même exotiques, présents dans la croûte.  

\subsection{Ajustement de Skyrme N3LO}

Nous avons réalisé un nouvel ajustement en prenant toujours en compte la matière symétrique, avec les canaux (S,T), mais nous avons cette fois également incorporé les calculs BHF sur la matière pure de neutrons. En accord avec les notations usuelles adoptées en astrophysique, la densité sera ici notée $n$.
Le résultat de l'ajustement peut-être observé sur la figure \ref{RESFIT}.
 
\par
\begin{figure}[H]
   \centering
      \includegraphics[angle=-90,width=0.6\textwidth]{plots/a&a/EsurA.eps}
   \includegraphics[angle=-90,width=0.6 \textwidth]{plots/a&a/EoS_SNM_ST.eps}
   \caption{Equations d'état de la matière symétrique (SNM) et pure de neutron (PNM) (a) et  canaux $(S,T)$ dans la matière symétrique (b). Les courbes en traits pleins représentent notre paramétrisation de Skyrme N3LO, nommée LYVA1, tandis que les points correspondent aux équations d'état obtenus par \cite{bal97}. Les résultats avec la paramétrisation de Skyrme NLO, LNS\cite{cao06}, sont présenté sur les courbes en traits interrompus.}
              \label{RESFIT}%
\end{figure}

Cet ajustement a été réalisé de la même manière que pour la section précédente. Nous avons d'abord fixé les paramètres de Skyrme N2LO sur la matière symétrique. Nous avons ensuite ajusté les paramètres de l'ordre 6 sur la matière de neutrons. Pour maintenir la qualité de l'ajustement,  les paramètres $t_1^{(6)}$ et $x_1^{(6)}$ ont été fixés à 0. L'interaction LNS \cite{cao06}, interaction NLO de Skyrme, parvient difficilement à reproduire les contraintes sur les canaux, mais aussi la matière de neutrons à densité élevée des calculs BHF. L'interaction étendue à N3LO de Skyrme parvient elle à reproduire correctement toute les contraintes jusqu'à la densité de saturation et la matière de neutrons. On observe toutefois que les canaux (S=0,T=0) et (S=1,T=1) montrent une déviation après $\rho$ = 0.6 fm$^{-3}$. Le fait que nous ayons attribué un poids plus important à la matière de neutrons en est la cause.

La paramétrisation LYVA1 peut-être trouvée dans le tableau \ref{tab:n3lo}
\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{Paramètres de l'extension de Skyrme N3LO LYVA1,  
avec $\alpha=1/6$, $t^{(0)}_{3}=13763$ [MeVfm$^{3+\alpha}$], and $x^{(0)}_{3}=0.3$.}
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{ccccccc}
\hline
\hline
& & & & & &  \\
  $t^{(0)}_{0}$ [MeV.fm$^{5}$] &  $t^{(2)}_{1}$ [MeV.fm$^{5}$] &  $t^{(2)}_{2}$ [MeV.fm$^{5}$]  &  $t_{1}^{(4)}$ [MeV.fm$^{7}$] &$t_{2}^{(4)}$ [MeV.fm$^{7}$] & $t_{1}^{(6)}$ [MeV.fm$^{9}$] &$t_{2}^{(6)}$ [MeV.fm$^{9}$] \\[2mm]
%  \hline
-2518.240 & 207.300& 527.930&  -23.691& -68.263 & 0&0.690 \\ [2mm]
\hline
& & & & & &  \\
    $x^{(0)}_{0}$  &  $x^{(2)}_{1}$ &  $x^{(2)}_{2}$   &  $x_{1}^{(4)}$ &$x_{2}^{(4)}$  & $x_{1}^{(6)}$ &$x_{2}^{(6)}$ \\[2mm]
0.2537 & -0.1688 & -1.0131 &  0.5650& -1.2022 & 0 & -1.2500 \\[2mm]
  \hline
 \hline
%\hline
\end{tabular}
}
\label{tab:n3lo}
\end{center}
\end{table}

Nous avons également comparé les performances de notre paramétrisation avec des interactions usuellement utilisées aux mêmes fins que notre interaction. Le graphique comparatif peut-être trouvé sur les figures \ref{EoScompare1} et \ref{EoScompare2}.

\begin{figure}[H]
   \centering
      \includegraphics[angle=0,width=0.6\textwidth]{plots/a&a/EsurAsnmCOMPARE.eps}
 \caption{Equations d'état  dans la matière symétrique. LYVA1 est la courbe en traits pleins, les modèles BSk les courbes en traits interrompus et la fonctionnelle BCPM est en pointillés.}
              \label{EoScompare1}
    \end{figure}
 






Les deux interactions, choisies parmi les non-relativistes, comme notre interaction, sont BCPM \cite{bal13,bal14NS,sha15} et la famille des BSk \cite{gor09,gor13}.
BCPM est une fonctionnelle qui ne dérive pas d'une interaction, et donc les paramètres ont été spécifiquement contraints pour reproduire les calculs BHF sur lesquels nous avons effectué notre ajustement dans la matière homogène. Les données dont nous disposons ne vont que jusqu'à $\rho$ = 0.6 fm$^{-3}$ car au delà, BCPM utilise les résultats microscopiques \cite{bur10}. Comme notre objectif est de comparer les performances des interactions, nous avons donc exclu ces points. 
Les modèles BSk ont été dérivés d'une interaction Skyrme NLO. Seulement, afin d'augmenter la qualité des prédictions, une dépendance en densité a été rajoutée dans les termes en gradients. Ces modèles ont ensuite été contraints sur des données issus des noyaux (masses et rayon de charges), mais également des données des "pseudo-observables" de la matière infinie \cite{cha11}.


\begin{figure}[H]
   \centering
      \includegraphics[angle=0,width=0.6\textwidth]{plots/a&a/EsurApnmCOMPARE.eps}
   \caption{Equations d'état dans la matière de neutrons. LYVA1 est la courbe en traits pleins, les modèles BSk les courbes en traits interrompus et la fonctionnelle BCPM est en pointillés.}
              \label{EoScompare2}%
    \end{figure}

On remarque que LYVA1 et BCMP se superposent. Cela est dû  au fait que les deux interactions ont été ajustées sur le même jeu de données.
On remarque également que les différentes interactions BSk ont toutes été ajustées sur la même matière symétrique, mais sur des matières de neutrons différentes.
\vglue 0.5cm



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[angle=0,width=0.8\textwidth]{plots/a&a/EoS_SNM_ST_BSK.eps}
   \caption{Même légende que la figure \ref{RESFIT}}
              \label{RESFIT2}%
    \end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Propriétés résultant de l'ajustement}

Nous allons maintenant examiner les propriétés qui découlent de notre ajustement. Toutes les propriétés dans la suite du texte sont des prédictions de notre paramétrisation.  Celles-ci sont présentées plus en détail dans le tableau \ref{tab:n3lo:properties}.


La figure \ref{ANM} montre l'énergie  de liaison en fonction du paramètre d'asymétrie Y et de la densité $\rho$. On voit que l'énergie de liaison a son minimum pour Y=0, c'est-à-dire dans le cas de la matière symétrique. La valeur de l'énergie de liaison obtenue est E/A = -17.02 MeV et la densité de saturation est à $\rho_0$ = 0.169 fm$^{-3}$. Comme précédemment, les valeurs sont plus élevées qu'attendu en raison des calculs BHF. Le but étant de démontrer que notre interaction est capable de saisir les principales propriétés des calculs BHF, nous avons fait le choix de conserver la valeur obtenue directement par le l'ajustement, comme l'interaction LNS. 


\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[angle=0,width=0.9\textwidth]{plots/a&a/EOS_ANM.eps}
   \caption{ Equations d'états dans la matière asymétrique fonction de la densité $\rho$ et du paramètre d'asymétrie Y}
              \label{ANM}%
    \end{figure}

 
Les "pseudo-observables" de la matière infinie sont présentées plus en détail dans le tableau \ref{tab:n3lo:properties}. La "pseudo-observable" Q, aussi appelée \textit{"skewness"} correspond simplement à la dérivée troisième de l'équation d'état vis à vis de la densité.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{Propriétés obtenues avec l'interaction LYVA1 du tableau \ref{tab:n3lo}, ainsi que celles de la fonctionnelle BCPM et des interactions BSk19-21 à la densité de saturation $n_0$.}
\begin{tabular}{c|cccccc}
\hline
\hline
&LYVA1& BCPM & BSk19 & BSk20 & BSk21 & LNS \\
\hline
\hline
$\rho_0$[fm$^{-3}$] &0.169 &0.160 &0.160 &0.160 &0.158 & 0.175 \\
$E/A$[MeV] &-17.02 & -16.00&-16.08 &-16.80 &-16.05 & -15.31\\
$ K$[MeV] &231 & 214& 237&241 &246& 211\\
$ m^*/m$ & 0.707&1& 0.80& 0.80&0.80&0.825\\
$ Q$[MeV] &-463 &-881 &-298 &-282 &-274&-384\\
$ J$[MeV] & 33.8 &31.9 &30.0 &30.0 &30.0&33.4\\
$ L$[MeV] &64.5 & 53.0 &31.9 &37.4 &46.6&61.5\\
  \hline
 \hline
%\hline
\end{tabular}
\label{tab:n3lo:properties}
\end{center}
\end{table}

On remarque que notre interaction donne des performances comparables aux autres interactions. 

\paragraph{Pression} Nous avons regardé l'évolution de la pression P en fonction de $\rho$ dans la matière symétrique. Les contraintes expérimentales sur cette quantité sont obtenues d'expériences avec les kaons \cite{Fuc06} (à basse densité) et sur des collisions d'ions lourds \cite{dan02} (à hautes densités). 

\vglue 0.5cm

\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[angle=0,width=0.7\textwidth]{plots/a&a/PressureSNM.eps}
   \caption{ La pression est ici exprimée en fonction de la densité dans la matière symétrique pour les différents modèles considérés dans le texte. Les contraintes en bleu sont issues d'expériences avec des kaons \cite{Fuc06}. Les contraintes en gris sont issues de collisions d'ions lourds \cite{dan02} }
              \label{pressure}%
    \end{figure}

Encore une fois, les performances de notre paramétrisation avec Skyrme N3LO sont comparables avec celles des interactions habituellement utilisées.

\vglue 0.5cm

\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[angle=0,width=0.6\textwidth]{plots/a&a/vsound.eps}
   \caption{ La vitesse du son dans la matière de neutron en fonction de la densité du système. La notation est la même que pour la figure\ref{RESFIT}.}
              \label{vsoundpic}%
    \end{figure}

\paragraph{Causalité} Il est aussi important pour une paramétrisation de vérifier que la formule \ref{vsound} est vérifiée dans la matière de neutrons, afin de respecter le principe de causalité. C'est bien le cas de LYVA1 comme le montre la figure \ref{vsoundpic}. Notre interaction est donc bien capable de décrire de la matière de neutron à haute densité.

La valeur atteinte à haute densité est néanmoins très proche de la vitesse de la lumière. Il s'agit d'un symptôme propre à la nature non-relativiste de notre interaction.



\paragraph{Energie de symétrie} Il est crucial de reproduire l'énergie de symétrie (Eq.(\ref{eq:sym})) car celle-ci joue un rôle dans la détermination de la composition d'une étoile à neutrons. La condition d'équilibre $\beta$ y est intrinsèquement liée. Il est aussi possible de regarder si l'interaction déclenche le processus Urca.


\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[angle=-90,width=0.6\textwidth]{plots/a&a/asym.eps}
   \caption{Énergie de symétrie en fonction de la densité pour les modèles étudiés dans le texte. Les points correspondent aux calculs BHF.}
              \label{asym}%
    \end{figure}

La figure \ref{asym} représente l'énergie de symétrie en fonction de la densité pour LYVA1, les BSk, BCPM et LNS. Nous voyons tout d'abord que les résultats sont en accord les uns avec les autres jusqu'à une densité de 0.2 fm$^{-3}$. Cette zone est contrainte par des données expérimentales issues d'études sur des états isobariques et sur la peau de neutrons de  noyaux \cite{dan14}, contraintes que LYVA1 satisfait. Plus de détails peuvent être trouvés sur ce sujet dans la référence \cite{Dav15AA}.

Dans la section (\ref{Pseudo_obs_SNM}), il a été expliqué que l'énergie de symétrie peut-être extraite en utilisant une approximation parabolique \cite{bal97}. Une telle approximation n'a été vérifiée que jusqu'à $\rho$ = 0.4 fm$^{(-3)}$ \cite{bom91,Gor10B}. Cette approche permet d'obtenir l'énergie de symétrie en prenant la différence entre les équations d'états de la matière symétrique et de la matière de neutrons:

\begin{eqnarray}\label{eq:sym:parab}
\varepsilon_{T}(n)^{(2)}= \left.\frac{E}{A}(n)\right|_{SNM}- \left.\frac{E}{A}(n)\right|_{PNM}\,.
\end{eqnarray}

Sur la figure \ref{asymparab}, nous faisons la comparaison pour LYVA1 entre l'utilisation de l'Eq.(\ref{eq:sym:parab}) et de l'Eq.(\ref{eq:sym}).

\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[angle=0,width=0.6\textwidth]{plots/a&a/asymDIFF.eps}
   \caption{Energie de symétrie en fonction de la densité, calculée de deux manière différentes. Les points correspondent aux calculs BHF}
              \label{asymparab}%
    \end{figure}

Nous voyons que nous obtenons un meilleur accord avec les calculs BHF dans les hautes densités avec l'approximation parabolique. La différence présente avec les calculs BHF est due à la surestimation dans notre ajustement de la matière de neutrons. Nous remarquons enfin que les courbes de l'énergie de symétrie obtenues par les deux méthodes se superposent jusqu'à $\rho$ = 0.6 fm$^3$. Un accord à une telle densité est jusqu'alors inédit.

\paragraph{Masse effective} Nous avons déjà explicité l'intêret  à examiner la masse effective. Dans le cadre des étoiles à neutrons, la masse effective est également reliée à des processus d'émissions de neutrinos \cite{yak01}.

\vglue 0.5cm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[angle=0,width=0.6\textwidth]{plots/a&a/effmass.eps}
   \caption{Masse effective de protons et de neutrons à la densité de saturation, comme fonction du paramètre d'asymétrie Y. Les points correspondent aux calculs BHF de l'article \cite{bal14} tandis que les courbes pleines représentent les prédictions de LYVA1.}
              \label{effmas}%
    \end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Nous avons déterminé la masse effective dans la matière asymétrique (voir \ref{appendix:astrocomp}). La limite dans la matière symétrique est explicitée dans l'Eq.(\ref{effmass}). Il est possible d'observer sur la figure \ref{effmas} que la séparation de la masse effective a le bon comportement et le bon signe vis-à-vis des calculs BHF. Notons également qu'il est compliqué de relever les courbes à hauteurs des points de BHF, sans dégrader d'autres observables, comme l'incompressibilité (voir la section.(\ref{Pseudo_obs_SNM}) pour les détails). 

Comme nous l'avons fait systématiquement jusqu'alors, nous pouvons comparer dans la figure \ref{effmasSNM_PNM} les performances de LYVA1 et des autres modèles utilisés pour les étoiles à neutrons.

\vglue 0.3cm

\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[angle=0,width=0.6\textwidth]{plots/a&a/masseffSNM.eps} \\[+1cm]
     \includegraphics[angle=0,width=0.6\textwidth]{plots/a&a/Diff_emass.eps}
   \caption{ Masse effective de neutron dans la matière symétrique (a) en fonction de la densité. La courbe pleine correspond à LYVA1, les courbes en traits interrompus aux modèles BsK et la courbe en trait-point alternés correspond à LNS. Les calculs BHF correspondent aux points. Sur la graphique (b), l'évolution de la séparation de la masse effective à saturation est représentée en fonction du paramètre d'asymétrie Y.}
              \label{effmasSNM_PNM}%
    \end{figure}

Il est possible de voir que les reproductions de la masse effectives sont disparates d'une interaction à une autre. Bien que nous ne reproduisions pas les calculs BHF, nous observons dans le graphique de gauche que le comportement de notre courbe présente le même relèvement à haute densité qui peut également être observé dans les calculs ajustés. LYVA1 est la seule paramétrisation à présenter ce comportement. De plus, si l'on s'intéresse maintenant au graphique de droite, on peut voir que notre reproduction de la séparation de la masse effective est elle bien meilleure que les autres modèles concernés.


%\begin{figure}[h]
%   \centering
%   \includegraphics[angle=0,width=0.9\textwidth]{plots/a&a/effmasspola.eps}
%   \caption{(Colors online) Spin up and spin down neutron effective mass at saturation density as a function of the polarization parameter $\Delta$. The dots correspond to the BBG calculations (\cite{bom06}), the solid line to LYVA1 interaction.}
%              \label{effmasSPIN}%
%    \end{figure}
Un complément sur la masse effective polarisée est présenté \ref{appendix:astrocomp}.

\paragraph{Propriétés de l'étoile à neutrons} Dans cette sous-section, nous allons présenter les prédictions qui concernent les propriétés étoiles à neutrons qui n'évoluent pas en masse et à température nulle.

Nous représentons sur la figure \ref{beta} la fraction de protons par rapport à la densité calculée avec la paramétrisation LYVA1. D'après \cite{han95}, le type d'étoile à neutrons que l'on cherche à décrire, à température nulle, doit présenter un refroidissement rapide. Celui-ci est permis pour la fraction de proton x $\simeq$ 0.11, et ce processus est appelé direct URCA. Il est possible de voir que notre paramétrisation prédit la possibilité d'un tel processus à environ trois fois la densité de saturation et est en accord avec les calculs BHF jusqu'à $\rho$= 0.6 fm$^{-3}$, tout en conservant un comportement analogue au-delà.
 
\vglue 0.5cm

\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[angle=0, width=0.6\textwidth]{plots/a&a/proton.eps}
   \caption{ Fraction de protons $Y_p$ fonction de la densité de l'étoile. La courbe en traits interrompus représente la limite de déclenchement du processus direct URCA durant le refroidissement de l'étoile à neutron. Les points représentent les calculs BHF.}
              \label{beta}%
\end{figure}

Comme précisé lorsque nous avons abordé l'énergie de symétrie, le processus direct URCA et l'énergie de symétrie rendent tous les deux compte de l'équilibre $\beta$ pour une équation d'état nucléonique comme la nôtre. Nous voyons que BSk21 déclenche aussi un processus direct URCA, mais LYVA1 est le seul modèle qui décrit à la fois la possibilité d'un tel processus et la séparation de la masse effective.\\

Pour déterminer masse et rayon, nous avons résolu les équations de Tolman-Oppenheimer-Volkov (TOV) pour la pression totale et la masse. Les équations \ref{eq:tov}, ainsi que les détails concernant les hypothèses,  sont disponibles en appendice. Les prédictions masses-rayons de LYVA1 sont présentés sur la figure \ref{ns:tov}.
On peut y voir deux mesures récentes de masses d'étoiles à neutrons \cite{dem10,ant13} qui sont toutes les deux compatibles avec des étoiles à neutrons de 2 M$_{\odot}$. La prédiction obtenue avec l'équation d'état issue notre paramétrisation de Skyrme N3LO est compatible avec de telles mesures, fournissant une valeur maximale de M = 1.96 M$_\odot$ dans le cas où l'étoile ne tourne pas. Il est tout à fait possible d'augmenter cette valeur en raffinant davantage notre modèle.

 \begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[angle=0,width=0.6\textwidth]{plots/a&a/NS_mass.eps}
   \includegraphics[angle=0,width=0.6\textwidth]{plots/a&a/NS_massRho.eps}

   \caption{Relation masse-rayon (a) pour une étoile à neutrons obtenue avec notre équation d'état, en résolvant les équations TOV. Les barres horizontales proviennent de deux mesures récentes de masses d'étoile à neutrons, $M/M_{\odot}=1.97\pm0.04$   dans \cite{dem10} et $M/M_{\odot}=2.01\pm0.04$ dans \cite{ant13}. La masse en fonction de la densité est présentée en (b). }
              \label{ns:tov}%
    \end{figure}



Concernant le rayon, qu'il est difficile de contraindre correctement, nous obtenons une valeur de 11.6km pour une étoile à neutron de 1.4 M$_\odot$. Cette valeur est en accord avec les résultats obtenus avec BHF, mais aussi avec \cite{for14}, qui prédit pour des étoiles à neutrons de 1.4 M$_\odot$ une limite haute pour le rayon de 12.5km.
Le graphique (b) de la figure \ref{ns:tov} montre l'évolution de la masse maximum en fonction de la densité. Encore une fois, notre prédiction est en accord avec de récentes contraintes formulées dans \cite{kla06}, qui indique l'absence de processus direct URCA pour des étoiles à neutrons entre 1 et 1.5 M$_\odot$. En regardant à la fois la figure \ref{beta} et la figure (b), on constate que le déclenchement du processus URCA se fait pour un étoile à neutrons ayant une masse de 1.54 M$_\odot$. \\

Nous avons dans ce chapitre montré que l'extension de Skyrme à N3LO permettait de voir émerger de nouvelles propriétés, au niveau de la masse effective, qui dépend désormais de la densité, mais aussi une nouvelle flexibilité capable de reproduire des contraintes qui jusqu'alors étaient réalisées de manière insatisfaisante avec uniquement Skyrme NLO. Nous avons aussi exploré les performances d'une telle interaction dans le cadre pratique de la description d'une étoile à neutrons. La paramétrisation et le modèle que l'on a développé présente également l'intérêt, couplé aux calculs dans les noyaux de Skyrme N2LO, de pouvoir décrire l'étoile à neutron nucléonique dans son intégralité, à savoir à la fois les noyaux des couches externes et la matière infinie dans les couches internes. 
Encore une fois, ces résultats obtenus permettent d'être confiant sur la capacité de Skyrme N3LO à répondre à la fois aux contraintes usuelles de la matière infinie, mais aussi à celles des noyaux. \\

Nous avons prolongé donc ces travaux dans la matière nucléaire infinie, mais dans le cadre d'une comparaison des performances de Skyrme N3LO avec les potentiels à portée finies de Gogny et M3Y, utilisés dans la description des noyaux. Cette étude est présentée en détail dans le chapitre suivant. 

